工廈Livehouse－消防安全要求無得搞？

撰文：徐卓華】
作者為建築師

近日有關Hidden Agenda的各方討論，大家都詬病政府各項落伍條例及政策。HA 屢次申請娛樂牌照甚或替外國表現樂手申請工作簽證被拒，只因選址於工業大廈＝地契只准做工業活動+工廠大廈不符合娛樂場所的消防走火要求＝不能做娛樂活動＝無法申請娛樂牌照＝樂隊無法獲批工作簽證。代表一個城市生命力的音樂文化竟然要被過時制度綁死。香港要修例雖然是要過五關斬六將，而且要處理地契問題，但科技不斷進步，這裡分享一下用科技研究檢視建築物條例的可行性的例子：活化歷史建築。

活化歷史建築的「消防工程手段」
同樣是城市裡面一度風光但因時移世易被城市發展遺忘，香港歷史建築保育自天星皇后碼頭一役後，隨民間不斷訴求，最終政府自2007－2008起抬出多項歷史建築保育措施。雖未能帶動香港保育條例革新，歷年依然有多個有價值但未列為法定古蹟的歷史建築悄然消逝，但各保育及活化項目依然帶來了建築條例及科技上的研究與變更。

建於20-30年代或更早的建築於活化多屬改變用途，按現行建築物條例，必須跟從最新條例處方要求改建， 例如提供合規格的消防設備､走火樓梯（公共建築需要最少兩條1.1米寬樓梯，並以人數多寡遞增）等。此等設備多與歷史建築的外形格局嚴重衝突，如照辦煮碗，只會破壞建築的完整性及歷史價值，亦需大量成本，令投辦活化的團體､顧問團隊甚至是把關批核設計的屋宇署與消防署職員費煞思量。然而，條例制度是死的，人是生的，設計過程中一些活化項目應用了原多於大型建設如機場､地鐵､超大型建築的消防工程手段(Fire Engineering Approach 簡稱 FEA)，按建築物的用途潛在火災危險､結構與物料､現有但不一定合規格的逃生通道､人員密度與疏散反應､可提供的消防設施等，以電腦模擬火災場景下可用與所需的安全疏散時間，而得出整套消防安全策略。FEA的模擬非常人性化，會考慮建築物內人口年齡分佈，健康狀態（例如診所多有傷病老人疏散時間比較長），甚至與最近消防局的距離（消防員可以比承諾的時間早到火場一定有利於拯救與疏散）､人數管理､用途管理等而有達到安全的疏散時間。

雷生春 -87年歷史建築如何能滿足現行建築物條例？ 政策､科技與管理必不可少。（照片由作者提供）

（照片由作者提供）
雷生春內唯一的樓梯並不符合現行消防安全。利用消防安全手段（FEA）計算安全時間下可容許的疏散人數，提供另一條室外合規樓梯，及其他最少的消防設備，原汁原味保留80年前建築面貌。如完全按現行條例，必須提供兩條合規格疏散樓梯，每層只有不到800呎的樓面便會被新樓梯佔去大量空間。

消防工程研究 （Fire Engineer Study） 以電腦人仔模擬各種疏散人口，到處點火放煙，估算不同情況下疏散與消防救援時間。（照片由作者提供）
吸收過往幾年經驗，建築署與古蹟辦於2011年聘請相關顧問進行了一次針對歷史建築常見的不合處方條例的消防安全研究，歸納多項設計指引，有關研究結論亦用於屋宇署2012出版的 《Practice Guidebook for Adaptive Re-use of and Alteration and Addition Works to Heritage Buildings 2012》，方便有志保育歷史建築的團體，普通市民更容易掌握有關技術要求。

FEA的普及，除保育歷史建築外，其他日常的建築設計也透過提交FEA報告而獲批准， 例如開放式廚房（建築條例本列明廚房必須與屋內其他地方以耐火間隔及防火門分隔），大家要一個可以與朋友分享十二道風味廚藝的開放式廚房不用偷偷摸摸了。經過多年與政府部門溝通（簡稱折磨），終於規範化及簡化了審批程序。而由七､八年前要與政府周旋一至兩年才批到的FEA報告，到了近年，屋宇署綜合多年FEA報告得出開放式廚房的基本佈局､消防設備及大廈的消防安全管理要求，更新入「建築物消防安全守則」，符合了這些基本條件的，不用提交FEA報告也可經一般圖則審批程序批准（畢竟做FEA報告也要點顧問費與時間做研究的啊）。

順帶一提，有關作業守則(Code of Practice)。 對，更新的不是條例，是作業守則。改例需要刊憲，交由立法會通過等，往往花上好多年的時間。建築科技與行業變化日新月異，有關部門（屋宇署､消防､地政處等）在修例前會一般不時以更新作業守則 (Code of Practice) 或設計手冊等刊物，為業界及提供指引及為審批圖則的依歸。

表演場地消防限制 事在人為
好，講了一大堆技術文，為要說明，事在人為。

歷史建築可於消防安全研究下，於特定條件豁免／放寬部分建築物條例要求，亦提供設計手冊，作業備考供市民及業界參考。哪工廈活化及公眾娛樂場所牌照申請為什麼不能呢？

是否可以按表演場地樓層､面積､人數､現有耐火結構（話說工業用途建築的耐火性是眾多用途裡面要求最高的）､逃生通道，而同棟大廈是否有危險品倉庫､是否已經進行了商業處所消防安全更新等，審視其安全風險，再作適度安排。例如HA 4.0 位於鴻圖道地面層（G/F)，一般表演也不超過500人，可直接疏散到大街，比位於其他樓層更為安全，亦加裝了消防喉，並提供了無障礙通道，直接解決要按條例更新樓梯要求。加上限制明火煮食､室內吸煙等，為觀眾提供逃生資訊，理應火災風險不高。

香港眾多小型表演場地，酒吧食肆附設livehouse，但根據政府網上資料，真正批出的娛樂場所牌照只有135個（當中屬livehouse 的只有三個），顯示官門有多高（連黎明與Yoshiki 都搞唔掂個臨時娛樂牌）。一日政府沒有真正支持本地文化及活化工廈的決心，制度與條例一成不變，無論一眾平民音樂／藝術團體多努力務求合法表演，也無濟於事。所以音樂文化界，甚至建築同業應當下反映求變。

先不論Hidden Agenda是否政治打壓，屋宇署同政府發牌機構的確比其他地方落後幾十年。大型公共基建如機場、地鐵，甚至保育都可以fire engineering approach解決設計限制，證明FEA行之有效，市面亦有一定數量顧問公司有能力做呢個評估，咁點解政府（工廈活化係第一屆發展局局長，即林鄭推嘅）大力推動嘅工廈活化又唔見有人搞FEA? 係政府制度過時？指引不足（保育有BD guide但活化無guide)？定FEA門檻過高令工廈擁有人或者投資者無經濟誘因做FEA改用途同攞牌？